	\subsection{Локализация. Поведение спектра при локализации.}

	Напомним основные примеры локализаций:

	\begin{enumerate}
		\item Для $s \in R$ можно рассмотреть мультипликативное подмножество $\langle s \rangle = \{ s^n \ \vert \ n \in \N \}$.  Локализация $\langle s \rangle^{-1}R$ называется \emph{главной локализацией} и обозначается $R_{s}$.

		\item Если $\fp$~--- простой идеал кольца $R$, то $R \setminus \fp$~--- мультипликативное подмножество. В этом случае локализация $R_{\fp} \eqdef (R\setminus \fp)^{-1}R$ называется локализацией кольца $R$ в простом идеале $\fp$.

	\end{enumerate}

	\begin{definition} 
		Кольцо называется \emph{локальным}, если оно имеет ровно один максимальный идеал и \emph{полулокальным}, если максимальных идеалов конечное число. 
	\end{definition}

	Если $\fp$~--- прсотой идеал, то $R_{\fp}$~--- локальное кольцо с единственным максимальным идеалом $\fp R_{\fp}$. 

	Пусть теперь $\varphi\colon R \to A$~--- гомоморфизм коолец, тогда он индуцирует следующие отображения на идеалах: 
	\begin{itemize}
		\item $\varphi^{*}\colon \Ideals{A} \to \Ideals{R}, \ \varphi^{*}(J) \eqdef \varphi^{-1}(J)$.
		\item $\varphi_{*}\colon \Ideals{R} \to \Ideals{A}, \ \varphi_{*}(I) \eqdef  \varphi(I)A$.
	\end{itemize}

	Заметим, что так как прообраз простоого идеала прост, $\varphi^{*}$ можно сузить до отображения $\Spec{A} \to \Spec{R}$.

	\begin{lemma} 
		Если $I \in \Im{\varphi^{*}}$, то $I = \varphi^{*}(\varphi_{*}(I))$.
	\end{lemma}
	\begin{proof}
		Пусть $I = \varphi^{*}(J) = \varphi^{-1}(J)$, тогда $\varphi(I) \subseteq J \implies  \varphi_{*}(I) = \varphi(I)A \subseteq JA \subseteq J$. Но тогда $\varphi^{*}(\varphi_{*}(I)) \subseteq \varphi^{-1}(J) = I$. С другой стороны, $I \subseteq \varphi^{-1}(\varphi(I)) \subseteq \varphi^{*}(\varphi_{*}(I))$.
	\end{proof}

	Предыдущее утверждение можно \emph{сузить} на простые идеалы:
	\begin{lemma} 
		Пусть $\varphi\colon R \to A$~--- произвольный гомоморфизм колец. Тогда $\fp \in \varphi^{*}\lr*{\Spec{A}}$ тогда и только тогда, когда $\fp = \varphi^{*}(\varphi_{*}(\fp))$.
	\end{lemma}

	Теперь посмотрим на поведение спектра кольца при локализации. Пусть $\lambda\colon R \to S^{-1}R $~--- локализационный гомоморфизм. 

	\begin{lemma} 
		$\lambda_{*} \circ \lambda^{*} = \id$. Следовательно, $\lambda^*$ инъективно, а $\lambda_*$~--- сюръективно. 
	\end{lemma}

	\begin{proof}
		Пусть $I \lei  S^{-1}R$, тогда ясно, что $\lambda_{*}\lr*{\lambda^{*}\lr*{I}} \subset I$. Действительно, 
		\[
			\lambda_{*}\lr*{\lambda^{*}(I)} = \lambda(\lambda^{-1}(I))S^{-1}R \subset I S^{-1}R  \subset I.
		\]
		Теперь докажем включение в другую сторону. Пусть $\frac{r}{s} \in I$, тогда $s \cdot \frac{r}{s}  = \frac{r}{1} \in I \supset \lambda(\lambda^{-1}(I)) \implies \frac{r}{1} \in \lambda(\lambda^{-1}(I)) \implies \frac{r}{1} \cdot \frac{1}{s} \in \lambda(\lambda^{-1}(I))S^{-1}R = \lambda_{*}(\lambda^{*}(I))$.
	\end{proof}

	\begin{corollary}
		Локализация нётерова кольца нётерова.
	\end{corollary}

	\begin{proof}
		Действительно, по предыдущей лемме $J = \lambda_{*}\lr*{\lambda^{*}(J)} = \lambda_{*}(I) = \lambda^(I)S^{-1}R$, а так как $I$~--- конечнопорождён, $\lambda^(I)S^{-1}R$~--- конечнопорождён. 
	\end{proof}

	\begin{lemma} 
		Идеал $I \lei R$ лежит в образе $\lambda^*$ (т.е. является прообразом какого-то идеала из локализации) тогда и только тогда, когда образ $S$ в $R/I$ не содержит делителей нуля. 
	\end{lemma}

	\begin{proof}
		Итак, как мы помни, $I \in \Im{\lambda^*} \Leftrightarrow I = \lambda^*(\lambda_*(I))$. Пусть $\rho$~--- гомоморфизм факторизации $R \to R/I$. Пусть для некоторых $r \in R, \ s \in S \ \rho(r)\rho(s) = 0$. Тогда $\rho(rs) = 0 \implies rs = j \in I$. Тогда $\frac{r}{1} = \frac{\lambda(j)}{s} \in \lambda_*(I) \implies r \in \lambda^*(\lambda_*(I)) = I \implies \rho(r) = 0$, то есть $\rho(s)$~--- не делитель нуля. 

		Пусть $r \in \lambda^*(\lambda_*(I)) \setminus I$. Тогда мы можем его представить в виде $\lambda(r) = \lambda(j) \frac{t}{s}, t \in R, s \in S, j \in I$. Но тогда $\exists s' \in S\colon r s s' = j t s' \implies \rho(r)\rho(s s') = \rho(j) \rho(t s') = 0$, а так как $\rho(r) \neq 0$ по предположению, $\rho(s s')$~--- делитель нуля. 
	\end{proof}

	Отсюда мы получаем такое следствие. 

	\begin{corollary}
		Отображение $\lambda^*\colon \Spec{S^{-1}R} \to \Spec{R}$ инъективно, а его образ равен множеству простых идеалов, не пересекающихся с $S$. 

		Сужение $\lambda_*$ на множество простых идеалов $R$, не пересекающихся с $S$, инъективно.

		Таким образом, $\lambda^{*}$ и $\lambda^{*}$~--- взаимнообратные биекции между $\Spec{S^{-1}R}$ и множеством простых иедалов кольца $R$, не пересекающихся с $S$.
	\end{corollary}

	Применяя это к главной локализации $\langle s \rangle$, мы получаем, что $\Im{\lambda^{*}} = \Spec{R}\setminus V(s)$~--- отркытое подмножество, а  $\{ \Spec{R_{s}} \ \vert \ s \in R\}$~--- база топологиии Зарисского. 

	\begin{definition} 
		Пусть $I \lei R$~--- идеал в кольце $R$. Его \emph{радикалом} называется 
		\[
			\sqrt{I} \eqdef \{x \in R \ \vert \exists n \colon x^n \in I  \}.
		\]
		\emph{Нильпотентным радикалом} кольца $R$ называется $\NRad(R) = \sqrt{0}$~---  множество всех нильпотентных элементов кольца $R$. 
	\end{definition}

	\begin{theorem} 
		Пусть $I \lei R$. Тогда $\sqrt{I}$ равен пересечению всех простых идеалов, содержащих $I$, то есть 
		\[
			\sqrt{I} = \bigcap_{\fp \in \Spec{R}, \ \fp \supset I} \fp. 
		\]
		В частности, нильпотентный радикал равен пересечению всех простых идеалов кольца $R$.
	
	\end{theorem}
	\begin{proof}
		Начнём с того, что если $\fp \supset I$, то $\fp \supset \sqrt{I}$, так как если $x \in \sqrt{I}$, то для некоторого $n$ мы имеем $x^n \in I \implies x^n = x \cdot \ldots \cdot x \in \fp \implies x \in \fp$. То есть, радикал $\sqrt{I}$ идеала  $I$ содержится в любом простом идеале $\fp$, содержащем сам $I$.

		Пусть сначала $I = 0$, т.е. Возьмём 

		\[
		 	f \in \bigcap_{\fp \in \Spec{R}} \fp 
		 \]
		  Тогда из предыдещего следствия $\Spec{R_{f}} = \varnothing$, так как с $\langle f \rangle $ пересекаются все простые идеалы.  Отсюда $R_{f} = 0$. Но тогда мы имеем равенство 
		  \[
		  	\frac{1}{1} = \frac{0}{1} \implies \exists n \colon f^n = 0. 
		  \]

		  Теперь рассмотрим для произвольного идеала $I$ каноническую проекцию $\rho \colon R \to R/I$. Заметим, что 
		  \[
		  	 \rho^{-1}\lr*{\NRad(R/I)} = \sqrt{I}.
		  \]
		  В самом деле, $\rho(y) = x \in \NRad(R/I) \Leftrightarrow \exists n \colon \rho(y^n) = x^n = 0$ в  $R/I \Leftrightarrow \rho^{-1}(y)^n \in I$.

		  Теперь вспомним, что при эпиморфизме проораз простого идеала прост, то есть $\rho^{-1}(\fp)$~--- простой идеал $\forall \fp \in \Spec(R/I)$. Ну и кроме того, он содержит $I$ (так как содержит 0). Тогда мы имеем такую цепочку включений: 
		  \[
		   	\sqrt{I} \subset \bigcap_{I \subset \fq \in \Spec{R}} \fq \subset \bigcap_{\fp \in \Spec{R/I}} \rho^{-1}(\fp) = \rho^{-1}\lr*{\bigcap_{\fp \in \Spec{R/I}} \fp } = \rho^{-1}\lr*{\NRad\lr*{R/I}} = \sqrt{I}.
		   \] 
	\end{proof}

	

	






